\documentclass[a4paper,10pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{longtable}

%opening
\title{Miniproyecto Asociación \\ Descubrimiento de conocimiento \emph{KDD} \\
Escuela de Ingeniería de Sistemas y Computación \\ Universidad del Valle}
\author{\textbf{María Andrea Cruz Blandón\footnote{andrea1391@gmail.com}} \\
  \textbf{Yerminson Doney Gonzalez Muñoz\footnote{yermigon@gmail.com}} \\
  \textbf{Cristian Leonardo Ríos López\footnote{dragonblanco452@gmail.com}} \\
  [2cm] \includegraphics[scale=0.4]{Univalle.png} }
\date{Febrero del 2012}

\usepackage{geometry}
\geometry{tmargin=2cm,bmargin=3cm,lmargin=3cm,rmargin=3cm}

\renewcommand{\tablename}{Tabla}

\begin{document}

\maketitle

\begin{abstract}
En este informe se presentarán los pasos para aplicar asociación como técnica de minería de datos, usando la herramienta weka
sobre un conjunto de datos obtenido del Datamart diseñado para el proyecto de DHW. Y a su vez se presentara
el análisis sobre el resultado del proceso.
\end{abstract}

\newpage


\section{Introducción}
En este documento se consignan los pasos seguidos para resolver la cuestión “¿Qué materias se suelen cancelar juntas?”.\\

Para resolver dicha cuestión, se pensó en la forma de obtener tuplas que se pudieran pasar a un algoritmo de asociación, es decir, representar el proceso de cancelación de asignaturas como un grupo de transacciones, obteniéndose estas de la información contenida en el data-mart desarrollado anteriormente.  Una vez se estableció un formato para las tuplas se realizaron pruebas con dos algoritmos: apriori y fp-growth, que son algoritmos muy conocidos usados para aplicar la técnica de asociación donde buscamos encontrar patrones entre los diferentes atributos, en el desarrollo del documento se explicará por qué del algoritmo Apriori no se obtuvieron reglas, para el otro algoritmo se mostrará los resultados obtenidos variando soporte y confianza.

\section{Preparación de los datos}
En la preparación de los datos, se presentaron las siguientes situaciones:\\

Primero, el cómo representar las cancelaciones de tal manera que al pasar las transacciones al algoritmo de asociación este retornara reglas que fueran entendibles, una forma donde las reglas no tuvieran ambigüedades. Segundo, qué tamaño era el adecuado para establecer los grupos de transacciones, si lo datos se dividían ó si se debía trabajar con el grueso de los datos, ya que la cantidad de datos a tratar nos trae un problema: ¿El algoritmo es capaz de arrojar una respuesta con los recursos computacionales disponibles?.\\  

Para resolver la primera situación, lo que realizamos fue la construcción de una matriz de transacciones, donde cada fila representa una transacción, esto es, las asignaturas canceladas por un estudiante y cada columna representa una asignatura. Cada cancelación esta representada por un uno(1), quiere decir que si en la posición (i,j) de la matriz hay un uno(1), el estudiante i cancelo la asignatura j, de lo contrario habrá un cero(0). En un principio se construyó solo una matriz con los datos que se encontraba en cancelaciones, por tanto, esta contenía todas las asignaturas que ofrece la universidad lo que nos llegaba a producir columnas “vacias”, esto es, solo con ceros, puesto que existen asignaturas que nadie llegó a cancelar y además con una gran cantidad de tuplas, una por cada estudiante que realizó al menos una cancelación, esto nos lleva a la segunda situación, los recursos máquina disponibles para el procesamiento de los datos.\\ 

El solo hecho de cargar los datos de esta matriz nos consumía al rededor del 50\% de memoria ram disponible, si esto era solo la carga, ni pensar el procesarlos. Para solucionar este inconveniente se tomaron dos medidas, la primera, en la matriz de transacciones solo deberán aparecer las asignaturas que se cancelaron al menos una vez, lo segundo, al no poder tener en una sola matriz la representación de las cancelaciones de todos los estudiante se decidió crear una matriz de transacciones por cada facultad, esto nos permitió convertir el problema intratable de procesar una matriz gigante en problemas más pequeños con los que si podríamos trabajar.\\

Para la construcción de las matrices se usó un programa hecho en java, que lo que hacia era realizar consultas al data-mart para obtener las asignaturas canceladas por facultad y por estudiante, y con esto construir las matrices, que finalmente eran almacenados en un archivo arff, cumpliendo la estructura de matriz que puede ser leido desde weka facilmente. A continuación se muestran las consultas realizadas para obtener los datos.

\subsection{Consultas realizadas}

\begin{itemize}
	\item \textbf{Facultad de Ciencias Naturales y Exactas}
	
	SELECT cod\_estudiante, id FROM (SELECT cod\_est as cod\_estudiante, codigo as cod\_asignatura FROM (SELECT estudiante\_key, codigo as cod\_est from estudiante)  AS d NATURAL JOIN (SELECT estudiante\_key, asignatura\_key  FROM (SELECT *  FROM cancelacion NATURAL JOIN (SELECT programa\_key FROM programa WHERE codigo LIKE '31\%') AS a ) AS b) AS c NATURAL JOIN asignatura GROUP BY cod\_est, cod\_asignatura ORDER BY cod\_estudiante DESC) AS w NATURAL JOIN asignatura\_temp\_as ODERDER BY cod\_estudiante;
	
	\item \textbf{Facultad de Humanidades}
	
	SELECT cod\_estudiante, id FROM (SELECT cod\_est as cod\_estudiante, codigo as cod\_asignatura FROM (SELECT estudiante\_key, codigo as cod\_est from estudiante)  AS d NATURAL JOIN (SELECT estudiante\_key, asignatura\_key  FROM (SELECT *  FROM cancelacion NATURAL JOIN (SELECT programa\_key FROM programa WHERE codigo LIKE '32\%') AS a ) AS b) AS c NATURAL JOIN asignatura GROUP BY cod\_est, cod\_asignatura ORDER BY cod\_estudiante DESC) AS w NATURAL JOIN asignatura\_temp\_as ODERDER BY cod\_estudiante;
	
	\item \textbf{Facultad de Ingeniería}
	
	SELECT cod\_estudiante, id FROM (SELECT cod\_est as cod\_estudiante, codigo as cod\_asignatura FROM (SELECT estudiante\_key, codigo as cod\_est from estudiante)  AS d NATURAL JOIN (SELECT estudiante\_key, asignatura\_key  FROM (SELECT *  FROM cancelacion NATURAL JOIN (SELECT programa\_key FROM programa WHERE codigo LIKE '2\%' OR codigo LIKE '37\%') AS a ) AS b) AS c NATURAL JOIN asignatura GROUP BY cod\_est, cod\_asignatura ORDER BY cod\_estudiante DESC) AS w NATURAL JOIN asignatura\_temp\_as ODERDER BY cod\_estudiante;

En la facultad de ingeniería no solo se encuentras la información relacionada a las ingenierias como tal, sino también la información relacionada a las tecnologías, independientemente si estas son realmente o no de dicha facultad.

	\item \textbf{Intituto de Pedagogía}
	
	SELECT cod\_estudiante, id FROM (SELECT cod\_est as cod\_estudiante, codigo as cod\_asignatura FROM (SELECT estudiante\_key, codigo as cod\_est from estudiante)  AS d NATURAL JOIN (SELECT estudiante\_key, asignatura\_key  FROM (SELECT *  FROM cancelacion NATURAL JOIN (SELECT programa\_key FROM programa WHERE codigo LIKE '34\%') AS a ) AS b) AS c NATURAL JOIN asignatura GROUP BY cod\_est, cod\_asignatura ORDER BY cod\_estudiante DESC) AS w NATURAL JOIN asignatura\_temp\_as ODERDER BY cod\_estudiante;
	
	\item \textbf{Facultad de Artes Integradas}
	
	SELECT cod\_estudiante, id FROM (SELECT cod\_est as cod\_estudiante, codigo as cod\_asignatura FROM (SELECT estudiante\_key, codigo as cod\_est from estudiante)  AS d NATURAL JOIN (SELECT estudiante\_key, asignatura\_key  FROM (SELECT *  FROM cancelacion NATURAL JOIN (SELECT programa\_key FROM programa WHERE codigo LIKE '35\%') AS a ) AS b) AS c NATURAL JOIN asignatura GROUP BY cod\_est, cod\_asignatura ORDER BY cod\_estudiante DESC) AS w NATURAL JOIN asignatura\_temp\_as ODERDER BY cod\_estudiante;
	
	\item \textbf{Facultad de Ciencias Sociales y Económicas}
	
	SELECT cod\_estudiante, id FROM (SELECT cod\_est as cod\_estudiante, codigo as cod\_asignatura FROM (SELECT estudiante\_key, codigo as cod\_est from estudiante)  AS d NATURAL JOIN (SELECT estudiante\_key, asignatura\_key  FROM (SELECT *  FROM cancelacion NATURAL JOIN (SELECT programa\_key FROM programa WHERE codigo LIKE '33\%') AS a ) AS b) AS c NATURAL JOIN asignatura GROUP BY cod\_est, cod\_asignatura ORDER BY cod\_estudiante DESC) AS w NATURAL JOIN asignatura\_temp\_as ODERDER BY cod\_estudiante;
	
	\item \textbf{Facultad de Salud}
	
	SELECT cod\_estudiante, id FROM (SELECT cod\_est as cod\_estudiante, codigo as cod\_asignatura FROM (SELECT estudiante\_key, codigo as cod\_est from estudiante)  AS d NATURAL JOIN (SELECT estudiante\_key, asignatura\_key  FROM (SELECT *  FROM cancelacion NATURAL JOIN (SELECT programa\_key FROM programa WHERE codigo LIKE '36\%') AS a ) AS b) AS c NATURAL JOIN asignatura GROUP BY cod\_est, cod\_asignatura ORDER BY cod\_estudiante DESC) AS w NATURAL JOIN asignatura\_temp\_as ODERDER BY cod\_estudiante;
	
	\item \textbf{Facultad de Ciencias de la Administración}
	
	SELECT cod\_estudiante, id FROM (SELECT cod\_est as cod\_estudiante, codigo as cod\_asignatura FROM (SELECT estudiante\_key, codigo as cod\_est from estudiante)  AS d NATURAL JOIN (SELECT estudiante\_key, asignatura\_key  FROM (SELECT *  FROM cancelacion NATURAL JOIN (SELECT programa\_key FROM programa WHERE codigo LIKE '38\%') AS a ) AS b) AS c NATURAL JOIN asignatura GROUP BY cod\_est, cod\_asignatura ORDER BY cod\_estudiante DESC) AS w NATURAL JOIN asignatura\_temp\_as ODERDER BY cod\_estudiante;
	
\end{itemize}

Una vista resumida de los archivos generados puede verse a continuación:

\begin{verbatim}
@relation 'cancelaciones_ciencias'
@attribute '999037M   -CURSO AMOR PARA VIVIR MEJOR' {0,1}
@attribute '999036M   -CURSO AUTODESARROLLO Y CRECIMIENTO' {0,1}
@attribute '802012M   -CONTABILIDAD BASICA' {0,1}
@attribute '801042M   -SEXUALIDAD HUMANA' {0,1}
@attribute '801039M   -APRECIACION MUSICAL BASICA' {0,1}
@attribute '750082M   -INTRODUCCION A LA TECNOLOGIA INFORMATICA' {0,1}
@attribute '750001M   -ALGORITMIA Y PROGRAMACION' {0,1}
@attribute '730107M   -INTRODUCCION A LA GESTION AMBIENTAL' {0,1}
@attribute '730069M   -EL MEDIO AMBIENTE EN LA CONSTITUCION POLITICA DE COLOMBIA' {0,1}
@attribute '730022M   -CARACTERIZACION DE COMBUSTIBLES' {0,1}
@attribute '720137M   -FUNDAMENTOS DE DINAMICA ESTRUCTURAL' {0,1}
@attribute '720123M   -FUNDAMENTOS DE ASTRONOMIA' {0,1}
@attribute '720071M   -DIBUJO APLICADO EN COMPUTADOR' {0,1}
@attribute '614008M   -BIOLOGIA DE PARASITOS' {0,1}
. . .

@data
0,0,0, 0... ,1, ... ,0,0,0
0,0, ... ,1, ... ,0,0
0,0,0, ... ,1, ... ,1,0
. . .
\end{verbatim}

\section{Pruebas}
Por cada facultad de realizaron dos tipos de pruebas, la primera cosiste en fijar un valor para la confianza e ir cambiando el valor del soporte, la segunda consiste en fijar un valor para el soporte e ir cambiando el valor de la confianza. Se realizan 3 pruebas de cada tipo, al final se obtiene cinco(5) pruebas por cada facultad, ya que una prueba es compartida por ambos tipos de prueba.\\

\begin{enumerate}
\item \textbf{Primer tipo: Confianza fija, variando soporte.}
Para este primer tipo de prueba el valor usado para la confianza fue del 90\%. Para el valor inicial de soporte con el que empezamos a trabajar fue el valor correspondiente al 1\% de los datos para las cancelaciones de cada facultad, como se muestra en la Tabla 1. Aunque este fue nuestro valor inicial de soporte, para algunas facultades ocurría que con ese valor no se obtenía ninguna regla, por lo que tomando este valor como base se fue restando una unidad hasta encontrar un soporte donde empezara a arrojar reglas.

\begin{table}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
\hline \rule[-2ex]{0pt}{5.5ex} \textbf{Facultad} & \textbf{Asignaturas Canceladas} & \textbf{Total estudiantes que cancelaron} & \textbf{Soporte (1\%)} \\ 
\hline \rule[-2ex]{0pt}{5.5ex} Ciencias & 218 & 495 & 5 \\ 
\hline \rule[-2ex]{0pt}{5.5ex} Artes & 323 & 821 & 8 \\ 
\hline \rule[-2ex]{0pt}{5.5ex} Administración & 178 & 969 & 10 \\ 
\hline \rule[-2ex]{0pt}{5.5ex} Economía & 165 & 384 & 4 \\ 
\hline \rule[-2ex]{0pt}{5.5ex} Humanidades & 376 & 1272 & 13 \\ 
\hline \rule[-2ex]{0pt}{5.5ex} Ingeniería & 178 & 586 & 6 \\ 
\hline \rule[-2ex]{0pt}{5.5ex} Pedagogía & 306 & 932 & 9 \\ 
\hline \rule[-2ex]{0pt}{5.5ex} Salud & 218 & 632 & 6 \\ 
\hline 
\end{tabular}
\caption{Información cantidad de datos contenidos en las matrices.}
\end{table}

\item \textbf{Segundo tipo: Soporte fijo, variando confianza.}
Para este segundo tipo de prueba el valor usado para el soporte fue el segundo valor usado para el soporte en el primer tipo de prueba y el valor de confianza inicial  con el que empezamos a trabajar fue el 90\%.
\end{enumerate}

\subsection{Algoritmo}
El algoritmo usado para la obtención de reglas fué FPGrowth ya que su modo de trabajo nos permitó encontrar reglas con un uso de memoria razonable y en un tiempo adecuado. Por la cantidad de datos no se pudo usar Apriori ya que en su modo de trabajo realiza una combinatoria de los atributos y puesto que estamos manejando una gran cantidad de datos, el algoritmo requería de un tiempo y de una cantidad de recursos que no disponemos.

\section{Resultados}
A continuación mostraremos un conjunto de reglas obtenidas después de aplicar las dos pruebas  correspondientes a las transacciones de cada una de las facultades, que nos muestran resultados sobre la forma en que los estudiantes de una  facultad cancelan materias juntas en un mismo periodo académico. Es decir, cada una de las reglas nos muestran comportamientos similares que describen un patrón que se da en la universidad con respecto a la cancelación de materias.

\begin{itemize}
	\item 201165M-INTRODUCCION A LA PEDAGOGIA, 201046M-SOCIEDADES ORIGINARIAS  $==>$  201135M-HISTORIA ANTIGUA UNIVERSAL (LH)
	
	\item 111062M-CALCULO ,116052M-QUIMICA I-Q  $==>$ 111065M-GEOMETRIA Y ALGEBRA LINEAL
	
	\item 801157M-MATEMATICA BASICA-CONTADURIA $==>$ 801147M-INTRODUCCION AL DERECHO Y CONSTITUCION POLITICA
	
	\item 801159M-FUNDAMENTOS DE ORGANIZACION Y ADMINISTRACION $==>$ 801014M-CONSTITUCION POLITICA DE COLOMBIA
	
	\item 204101M-LECTURA DE TEXTOS ACADEMICOS EN INGLES, 303068M-PRINCIPIOS DE ECONOMIA $==>$ 204161M-COMPRENSION Y PRODUCCION DE TEXTOS ACADEMICOS 
	
	\item CIENCIAS HUMANAS  $==>$ 801014M-CONSTITUCION POLITICA DE COLOMBIA, 801159M-FUNDAMENTOS DE ORGANIZACION Y ADMINISTRACION 
	
	\item 201135M-HISTORIA ANTIGUA UNIVERSAL (LH) $==>$ 201165M-INTRODUCCION A LA PEDAGOGIA, 201046M-SOCIEDADES ORIGINARIAS
	
	\item 204161M-COMPRENSION Y PRODUCCION DE TEXTOS ACADEMICOS, 111095M-MATEMATICA BASICA, 303068M-PRINCIPIOS DE ECONOMIA $==>$ 204101M-LECTURA DE TEXTOS ACADEMICOS EN INGLES
	
	\item 116053M-LABORATORIO QUIMICA I-Q $==>$ 111062M-CALCULO I  
	
	\item 204160M-ASPECTOS FORMALES DEL  ESPANOL, 203001M   INTRODUCCION A LA ETICA $==>$ 203406M-CONSTITUCION POLITICA DE COLOMBIA: DERECHOS FUNDAMENTALES
\end{itemize}

Las reglas anteriores varían ya que corresponden a diferentes facultades y a valores de confianza y soporte distintos.\\

Para realizar una mayor profundización en las reglas obtenidas para cada una de las pruebas se recomienda revisar los archivos correspondiente al anexo donde se encuentran todos los resultados obtenidos después de aplicar FPGrowth sobre los conjuntos de datos de cada una de las facultades.

\subsection{Gráficos Comparativos}

\begin{itemize}

\item \textbf{Soporte de 2, 3 y 4}\\
\begin{minipage}[c]{1\textwidth}
\includegraphics[scale=0.8]{soporte2_3_4.png}
\end{minipage}

\newpage
\item \textbf{Soporte de 3, 4 y 5}\\
\begin{minipage}[c]{1\textwidth}
\includegraphics[scale=0.8]{soporte3_4_5.png}
\end{minipage}\\[1cm]

\item \textbf{Soporte de 4, 5 y 6}\\
\begin{minipage}[c]{1\textwidth}
\includegraphics[scale=0.8]{soporte4_5_6.png}
\end{minipage}

\newpage
\item \textbf{Soporte de 5, 7 y 8}\\
\begin{minipage}[c]{1\textwidth}
\includegraphics[scale=0.8]{soporte5_7_8.png}
\end{minipage}\\[1cm]

\item \textbf{Prueba variando confianza 90\%, 80\% y 70\%}\\
\begin{minipage}[c]{1\textwidth}
\includegraphics[scale=0.7]{confianzaTodas.png}
\end{minipage}

\end{itemize}

\newpage
\section{Conclusiones}
Para realizar el proceso de datamining usando algoritmos de asociación es fundamental pensar en la forma adecuada de organizar las tuplas, la cantidad de atributos, pues todo esto repercute tanto en el tiempo de respuesta del algoritmo como en las reglas que este infiera de las transacciones.\\

Entender la lógica de los algoritmos permite evaluar mejor que algoritmo elegir y que características aprovechar de cada uno.

\section{Bibliografía}
\begin{itemize}
	\item http://weka.sourceforge.net/doc.dev/weka/associations/FPGrowth.html
\end{itemize}
\end{document}